\lstdefinelanguage{swift}
{
  morekeywords={
    func,if,then,else,for,in,while,do,switch,case,default,where,break,continue,fallthrough,return,
    typealias,struct,class,enum,protocol,var,func,let,get,set,willSet,didSet,inout,init,deinit,extension,
    subscript,prefix,operator,infix,postfix,precedence,associativity,left,right,none,convenience,dynamic,
    final,lazy,mutating,nonmutating,optional,override,required,static,unowned,safe,weak,internal,
    private,public,is,as,self,unsafe,dynamicType,true,false,nil,Type,Protocol,
  },
  morecomment=[l]{//}, % l is for line comment
  morecomment=[s]{/*}{*/}, % s is for start and end delimiter
  morestring=[b]" % defines that strings are enclosed in double quotes
}

\definecolor{keyword}{HTML}{BA2CA3}
\definecolor{string}{HTML}{D12F1B}
\definecolor{comment}{HTML}{008400}

\lstset{
  language=swift,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  showstringspaces=false, % lets spaces in strings appear as real spaces
  columns=fixed,
  keepspaces=true,
  keywordstyle=\color{keyword},
  stringstyle=\color{string},
  commentstyle=\color{comment},
  breaklines=true,
  postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
}


\label{sec:loesung}
In diesem Kapitel wird vorgestellt, wie ein SPEED-LINK Competition Pro USB Joystick in einer Applikation in reinem Swift angesprochen werden kann. Der Ansatz basiert auf Code aus dem Repository Arti3DPlayer/USBDeviceSwift \cite{usbdeviceswift} und nutzt die IOKit.hid Bibliothek von Apple \cite{iokit}.
\subsection{Erkennen von HID-Devices}
\label{subsec:erkennen}
Der erste Schritt um ein HID-Device in Swift ansprechen zu können, ist die Erkennung des Devices. Dazu muss das Programm auf irgendeine Art und Weise mitbekommen, welche HID-Devices überhaupt am Computer angeschlossen sind. Außerdem muss das Programm mitbekommen, wenn ein neues HID-Device angeschlossen wird und wenn ein HID-Device vom Computer entfernt wird. 
Diese Funktionen übernimmt hier die sogenannte \textit{HIDManager}-Klasse. \newline
Erstellt wird diese mit folgender Create-Funktion:
\begin{lstlisting}[language=swift]
let managerRef = IOHIDManagerCreate(kCFAllocatorDefault, IOOptionBits(kIOHIDOptionsTypeNone))
\end{lstlisting}
Als Argumente werden hier ein default Allocator (entspricht NULL) und keine weiteren Options mitgegeben. \newline
Da nun der HID-Manager erstellt wurde, muss er noch konfiguriert werden. Dazu gehört das Scheduling bzw. die Zuweisung zur aktuellen RunLoop und schließlich das starten des HID-Managers. Dies wird mit folgendem Code erreicht:
\begin{lstlisting}[language=swift]
//Schedule HID Manager with current run loop
IOHIDManagerScheduleWithRunLoop(managerRef, CFRunLoopGetCurrent(), CFRunLoopMode.defaultMode.rawValue);
//Opens all Current and Future HID Devices
IOHIDManagerOpen(managerRef, IOOptionBits(kIOHIDOptionsTypeNone));
\end{lstlisting}
Der HID-Manager bekommt nun mit, welche HID-Devices beim Programmstart verbunden sind und wenn HID-Devices an den Computer angeschlossen oder entfernt werden. Auf diese Events kann dann reagiert werden. \newline
Da in diesem Fall jedoch nur auf ein spezifisches Gerät reagiert werden soll, den Competition-Pro USB Joystick, soll zunächst erläutert werden, wie verschiedene USB-Geräte voneinander unterschieden werden können.

\subsection{Unterscheiden von USB-Devices}
\label{subsec:unterscheiden}
Jedes USB-Gerät besitzt eine Vendor-ID und einen Product-ID. Diese sind für unterschiedliche Gerätetypen stets ebenfalls unterschiedlich. Gleiche Geräte haben jedoch oft dieselben IDs. Um diese IDs herauszufinden, kann man in Mac OSX im Menüpunkt \textit{Über diesen Mac} den \textit{Systembericht} abrufen. Öffnet man nun den Menüpunkt \textit{USB}, werden alle verbundenen USB-Geräte angezeigt. Hier findet man erweiterte Informationen zu allen Geräten, auch dem SPEED-LINK Competition Pro. \newline
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=1.0\textwidth]{./data/systembericht.png}
  \caption{USB-Geräte Übersicht}
    \label{fig:systembericht}
\end{figure}
Wie in Abbildung \ref{fig:systembericht} zu erkennen ist, ist die Produkt-ID und die Hersteller-ID in diesen Informationen zu finden. Für den Joystick lautet die Produkt-ID 0x6533 und die Hersteller-ID 0x040b. \newline
Im nächsten Schritt wird dem Swift HID-Manager mitgeteilt, dass er nur auf Events von Geräten mit diesen beiden IDs reagieren soll. Dazu stellt dieser die Funktion \textit{IOHIDManagerSetDeviceMatchingMultiple} bereit. Diese Funktion erwartet einen HID-Manager und ein Array mit \textit{CFDictionaryRef}-Objekten, welche den Matching-Kriterien entsprechen. Eine Liste dieser Objekte findet man in den Apple-Dokumentationen zu HID-Devices. Ein Auszug daraus ist in Abbildung \ref{fig:hiddeviceproperties} zu sehen.
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=1.0\textwidth]{./data/hiddeviceproperties.png}
  \caption{HID-Device Properties. aus \cite{accessinghid}}
    \label{fig:hiddeviceproperties}
\end{figure}
Die zuvor herausgesuchten Produkt-ID und Vendor-ID ist hier ebenfalls dabei. \newline
Im nächsten Schritt wird das Array mit den beiden Keys erstellt und dieses im Anschluss an die Matching-Funktion übergeben: \newline
\begin{lstlisting}[language=swift]
var deviceMatches:[[String:Any]] = []
  for vp in self.vp {
    deviceMatches.append([kIOHIDProductIDKey: vp.productId, kIOHIDVendorIDKey: vp.vendorId])
  }
 //Set matching criteria to only get notified with desired device
 IOHIDManagerSetDeviceMatchingMultiple(managerRef, deviceMatches as CFArray)
 \end{lstlisting}
vp ist in diesem Fall ein struct, welches erstellt wurde um die Daten zu speichern, und welches dem HIDMonitor beim Aufruf übergeben wird. Dadurch wird es vereinfacht, die Klasse später einmal in einer komplexeren Umgebung zu verwenden.
\begin{lstlisting}[language=swift]
//Struct to store vendor and product ID of the device to be recognized
public struct HIDMonitorData {
    public let vendorId:Int
    public let productId:Int
    
    public init (vendorId:Int, productId:Int) {
        self.vendorId = vendorId
        self.productId = productId
    }
}
 \end{lstlisting}

So wird nur auf Devices reagiert, die den übergebenen Kriterien entsprechen und mit den zuvor herausgesuchten Keys \textit{ProductID} und \textit{VendorID} kann der USB-Joystick eindeutig identifiziert werden.

\subsection{Verbinden und Trennen von Geräten}
Um auf Events, die von HID-Devices aus gesendet werden reagieren zu können, stellt der HID-Manager verschiedene Funktionen bereit. Die relevanten Events für diese Arbeit sind:
\begin{itemize}
\item Ein den Kriterien entsprechendes Gerät wird verbunden
\item Ein den Kriterien entsprechendes Gerät wird getrennt
\item Ein Gerät sendet Daten (von einer Benutzereingabe)
\end{itemize}
In diesem Abschnitt werden zunächst die ersten beiden Fälle behandelt. Für die Interpretation von Benutzereingaben, siehe Kapitel \ref{sec:benutzereingaben}
\subsubsection*{Auf Events Reagieren}
\label{subsubsec:events_connect}
Da es sich bei diesen Funktionen um Funktionen handelt, denen man eine Callback-Funktion übergeben muss, muss zuerst die Callback-Funktion definiert werden. Eine Callback-Funktion ist ein Element der asynchronen Programmierung und stellt eine Funktion dar, die einer anderen Funktion übergeben wird und die dann Daten im Kontext des Aufrufers bereitstellen kann, welche zum Zeitpunkt des ursprünglichen Aufrufs noch nicht verfügbar sind.
In den ersten beiden Fällen ruft die Callback-Funktion lediglich eine entsprechende weitere Funktion auf, der dann die Daten über das Gerät übergeben werden, die über den Callback zurückkommen.
\begin{lstlisting}[language=swift]
//Callback Function for Device Match
let matchingCallback:IOHIDDeviceCallback = { inContext, inResult, inSender, inIOHIDDeviceRef in
   let this:HIDDeviceMonitor = unsafeBitCast(inContext, to: HIDDeviceMonitor.self)
   this.rawDeviceAdded(inResult, inSender: inSender!, inIOHIDDeviceRef: inIOHIDDeviceRef)
}
//Callback Function for Device Removed
let removalCallback:IOHIDDeviceCallback = { inContext, inResult, inSender, inIOHIDDeviceRef in
  let this:HIDDeviceMonitor = unsafeBitCast(inContext, to: HIDDeviceMonitor.self)
  this.rawDeviceRemoved(inResult, inSender: inSender!, inIOHIDDeviceRef: inIOHIDDeviceRef)
}
 \end{lstlisting}
 Wie zu sehen ist, sind die Funktionen vom Typ \textit{IOHIDDeviceCallback}. Die Parameter sind Context, Result und Device. Context ist hier ein void * pointer, der auf weitere Daten zeigt. Result ist das Ergebnis der Callback-Funktion und Device ist das Gerät, von welchem die Callback-Funktion ausgelöst wurde. Diese Daten werden anschließend an die Funktionen rawDeviceAdded und rawDeviceRemoved weitergegeben um dort weiter verarbeitet werden zu können. Wie diese verarbeitet werden, wird in Abschnitt \ref{subsec:interpret_connection} erläutert. \newline
 Nun müssen die oben definierten Callback-Funktionen noch registriert werden, damit sie immer aufgerufen werden, wenn ein bestimmtes Event eintritt. Diese Events stellt der HID-Manager schon als Callback-Funktionen zur Verfügung.
\begin{lstlisting}[language=swift]
 //Register a Callback when a device is matching the criteria above
IOHIDManagerRegisterDeviceMatchingCallback(managerRef, matchingCallback, unsafeBitCast(self, to: UnsafeMutableRawPointer.self))
//Register a Callback when a device that is matching the criteria is removed
IOHIDManagerRegisterDeviceRemovalCallback(managerRef, removalCallback, unsafeBitCast(self, to: UnsafeMutableRawPointer.self))
 \end{lstlisting}
 Übergeben werden hier der HID-Manager, die Callback-Funktion und als Context ein Pointer, der auf Daten zeigt, welche dem Callback zur Verfügung gestellt werden sollen. \newline
 Jetzt werden immer die jeweiligen Funktionen aufgerufen, wenn ein HID-Device verbunden oder getrennt wird, welches den Kriterien, die dem HID-Manager übergeben wurden entspricht.
\subsubsection*{Interpretieren der Daten}
\label{subsec:interpret_connection}
Wie im vorigen Abschnitt beschrieben, werden die Daten des Callbacks an die Funktionen \textit{rawDeviceAdded} oder \textit{rawDeviceRemoved} weitergegeben. Wie diese Daten interpretiert und weiterverarbeitet werden, wird in diesem Abschnitt erläutert. \newline
Zunächst gilt es, den Benutzer zu informieren, dass ein Device verbunden oder getrennt wurde, welches den gewünschten Kriterien im HID-Manager entspricht (siehe Abschnitt \ref{subsec:unterscheiden}). Um einfacher auf diese Daten zugreifen zu können, wurde folgendes Struct erstellt,
welches alle relevanten Daten speichern kann:
\begin{lstlisting}[language=swift]
public struct HIDDevice {
  public let id:String
  public let vendorId:Int
  public let productId:Int
  public let reportSize:Int
  public let device:IOHIDDevice
  public let name:String
  
  public init(device:IOHIDDevice) {
      self.device = device
      //Get all Data from IOKit
      self.id = IOHIDDeviceGetProperty(self.device, kIOHIDLocationIDKey as CFString) as? String ?? ""
      self.name = IOHIDDeviceGetProperty(device, kIOHIDProductKey as CFString) as? String ?? ""
      self.vendorId = IOHIDDeviceGetProperty(self.device, kIOHIDVendorIDKey as CFString) as? Int ?? 0
      self.productId = IOHIDDeviceGetProperty(self.device, kIOHIDProductIDKey as CFString) as? Int ?? 0
      self.reportSize = IOHIDDeviceGetProperty(self.device, kIOHIDMaxInputReportSizeKey as CFString) as? Int ?? 0
  }
}
\end{lstlisting}
Wie zu sehen ist, werden folgende Daten gespeichert:
\begin{itemize}
  \item \textbf{id:} Der LocationID-Key
  \item \textbf{name:} Der Name des Devices
  \item \textbf{vendorId:} Die Hersteller-ID
  \item \textbf{productId:} Die Produkt-ID
  \item \textbf{reportSize:} Die ReportSize, also die Speichergröße eines Reports
\end{itemize}
Um dieses Struct zu füllen, wird die Referenz auf das HID-Device, das vom Callback zur Verfügung gestellt wird als Quelle genommen:
\begin{lstlisting}[language=swift]
open func rawDeviceAdded(_ inResult: IOReturn, inSender: UnsafeMutableRawPointer, inIOHIDDeviceRef: IOHIDDevice!) {
  //Get Device Data
  let device = HIDDevice(device:inIOHIDDeviceRef)
  print("HID Device Recognized: \(device.name)")
\end{lstlisting}
Anschließend muss nur noch der Benutzer informiert werden, dass ein Device angeschlossen wurde. In diesem Fall über ein einfaches print auf der Konsole, in dem der Name des Devices ausgegeben wird. Natürlich können mit den Daten des Devices an dieser Stelle
noch andere Dinge getan werden, die jedoch für diesen Schritt nicht vonnöten sind. \newline
Analog wird auch das Trennen des Devices auf der Konsole ausgegeben.
\subsection{Empfangen von Benutzereingaben}
\label{sec:benutzereingaben}
Der nächste Schritt ist, Daten vom Joystick zu empfangen und diese zu interpretieren und dem Benutzer lesbar darzustellen.
\subsubsection*{Auf Events reagieren}
Dazu muss zunächst erkannt werden, dass eine Benutzereingabe getätigt wurde. Auch hierfür stellt der HID-Manager eine ähnliche Funktionalität bereit, wie sie bereits in Abschnitt \ref{subsubsec:events_connect} erläutert wurde. \newline
Auch hier wird mit Callbacks gearbeitet, die am HID-Manager registriert werden müssen. Dafür gibt es für Reports (Benutzereingaben) ein eigenes Callback-Interface: \textit{IOHIDDeviceRegisterInputReportCallback}. Dies wird ähnlich wie zuvor aufgerufen:
\begin{lstlisting}[language=swift]
IOHIDDeviceRegisterInputReportCallback(inIOHIDDeviceRef!, report, reportSize, inputCallback, unsafeBitCast(self, to: UnsafeMutableRawPointer.self))
\end{lstlisting}
Wie im Listing zu sehen ist, wird als Callback-Funktion die Funktion \textit{inputCallback} übergeben. Diese sieht wie folgt aus:
\begin{lstlisting}[language=swift]
  let inputCallback : IOHIDReportCallback = { inContext, inResult, inSender, type, reportId, report, reportLength in
  let this:HIDDeviceMonitor = unsafeBitCast(inContext, to: HIDDeviceMonitor.self)
  this.read(inResult, inSender: inSender!, type: type, reportId: reportId, report: report, reportLength: reportLength)
}
\end{lstlisting}
Auch hier werden die Daten lediglich an eine weitere Funktion gegeben, die read-Funktion. Hier können die Daten dann interpretiert werden. \newline
Das Registrieren dieses Callbacks wird in dieser Lösung immer gemacht, wenn ein neues Device erkannt wurde, also in der Funktion rawDeviceAdded, die in Abschnitt \ref{subsec:interpret_connection} beschrieben ist.
\subsubsection*{Interpretieren der Daten}
In diesem Abschnitt soll die read-Funktion, die beim Callback von einer Benutzereingabe ausgelöst wird, näher erläutert werden. In dieser Funktion werden die Daten der Benutzereingabe interpretiert. \newline
Da der Report vom Callback als Pointer auf die Daten übergeben wird, muss dieser zuerst dereferenziert werden, um an die rohen Daten zu kommen:
\begin{lstlisting}[language=swift]
  open func read(_ inResult: IOReturn, inSender: UnsafeMutableRawPointer, type: IOHIDReportType, reportId: UInt32, report: UnsafeMutablePointer<UInt8>, reportLength: CFIndex) {
    let data = Data(bytes: UnsafePointer<UInt8>(report), count: reportLength)
\end{lstlisting}
Wie zu sehen ist, wird die reportLength benutzt, um zu bestimmen, wie groß der Speicherbereich ist. Die Daten werden hier in ein data-Objekt geschrieben, welches ein Wrapper für einen Byte-Buffer ist. Diese Daten müssen im nächsten Schritt
 in ein lesbares Format gebracht werden:
\begin{lstlisting}[language=swift]
 let count = data.count / MemoryLayout<UInt8>.size
 var array = [UInt8](repeating: 0, count: count)
 data.copyBytes(to: &array, count:count * MemoryLayout<UInt8>.size)
\end{lstlisting}
Dazu wird zunächst die Anzahl an Bytes bestimmt, die im Report enthalten sind. Danach werden die einzelnen Bytes in ein Array geschrieben und können so gelesen werden.
Dieses Array hat im Falle des Competition Pro Joysticks 3 Werte mit 8 Bit (Wertebereich 0-255). Mehrere Beispieleingaben sind in Abbildung \ref{fig:ausgabe_array} zu sehen. \newline
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.3\textwidth]{./data/ausgabe_array.png}
  \caption{Beispieleingaben in Array-Form}
    \label{fig:ausgabe_array}
\end{figure}
Durch ausprobieren kann man herausfinden, welche Eingabe welche Werte produziert. Daraus ergibt sich eine Belegungstabelle, die Abbildung \ref{tab:belegungstabelle} zu entnehmen ist. \newline
\begin{table}
\begin{tabular}{ l | l l l}
  \textbf{array-Index} & \textbf{Belegung} & \textbf{Werte} & \textbf{Aktion} \\
  \hline
  \hline
0 & X-Achse     & 0 & Links \\
  &             & 128 & Neutral \\
  &             & 255 & Rechts\\
  \hline
1 & Y-Achse     & 0   & Unten\\
  &             & 128 & Neutral\\
  &             & 256 & Oben\\
  \hline
2 &Feuerknöpfe  & +8  & Kleiner Feuerknopf links \\
  &             & +4  & Kleiner Feuerknopf rechts\\
  &             & +2  & Großer Feuerknopf Links\\
  &             & +1  & Großer Feuerknopf Rechts \\
\end{tabular}
\caption{Belegungstabelle Competition Pro USB Report}
\label{tab:belegungstabelle}

\end{table}
Wie in der Tabelle zu sehen ist, stehen die ersten beiden Werte des Arrays für die Bewegungsachsen des Joysticks. Dabei gibt es pro Achse 3 Stellungen. Diese sind jeweils untereinander kombinierbar, sodass sich 8 Richtungen sowie die Neutralstellung ergeben. Ein Wert von 0 und 255 würde
also bedeuten, der Joystick befindet sich in der linken oberen Ecke. 0 und 128 dagegen würde bedeuten der Joystick wird nach links gedrückt, befindet sich auf der Y-Achse jedoch in Neutralstellung. Sind beide Werte auf 128 befindet sich der Joystick in Mittelstellung. \newline
An der dritten Position im Array (Index 2) wird der Status der Feuerknöpfe wiedergegeben. Hierbei wird der Gesamtwert der Zahl je nach Knopf um den in der Tabelle zu entnehmenden Wert erhöht. So kann auch erkannt werden, wenn mehrere Knöpfe gleichzeitig gedrückt werden. Drückt man beispielsweise
den kleinen linken Feuerknopf beträgt der Wert 8. Hält man diesen nun gedrückt und drückt zusätzlich den großen Feuerknopf links, beträgt der Wert 10. Die Werte wurden dabei natürlich so gewählt, dass jede Kombination einen eindeutigen Wert ergibt. Es kann nicht vorkommen, dass
die Zahl nicht eindeutig ist. \newline
Um dies nun in einfach lesbare Kommandos umzuwandeln müssen alle Fälle, die auftreten können abgedeckt werden. Das Ergebnis wird in der Demoapplikation jeweils in ein neues Array geschrieben, welches alle gedrückten Knöpfe sammelt und am Ende dem Nutzer auf der Konsole ausgibt.
\begin{lstlisting}[language=swift]
  if (array == [128,128,0]) {
    print("No Buttons Pressed")
    return
  }
 \end{lstlisting}
 Zuerst wird die Nullstellung abgefragt und falls keine Knöpfe gedrückt werden und der Joystick in Neutralstellung steht eine Meldung ausgegeben und die Routine verlassen.
 \begin{lstlisting}[language=swift]
 //Y-Axis
 switch array[0] {
     case 255:
         resultArray.append("Left")
     case 0:
         resultArray.append("Right")
     case 128:
         break
     default:
         print("Unexpected Value")
     
 }
\end{lstlisting}
 Im Anschluss wird für die beiden Achsen lediglich ein Switch-Case über die möglichen Werte gemacht und das Ergebnis in das resultArray geschrieben. Im Listing ist nur die Y-Achse abgebildet, für die X-Achse wird nochmals dieselbe Abfrage gemacht.
 Danach werden die Knöpfe abgefragt.
 \begin{lstlisting}[language=swift]
  //Buttons
  var buttonInt = array[2]
      if (buttonInt >= 8) {
          resultArray.append("Button Small Left")
          buttonInt = buttonInt - 8
      }
      if (buttonInt >= 4) {
          resultArray.append("Button Small Right")
          buttonInt = buttonInt - 4
      }
      if (buttonInt >= 2) {
          resultArray.append("Button Big Left")
          buttonInt = buttonInt - 2
      }
      if (buttonInt >= 1) {
          resultArray.append("Button Big Right")
          buttonInt = buttonInt - 1
      }
 \end{lstlisting}
 Wie im Codebeispiel zu sehen ist, wird hier kein Switch-Case benutzt. Die kürzere Variante ist, jeweils nach dem größten Wert zu prüfen und diesen von der Gesamtsumme abzuziehen. Falls der Wert vorhanden ist, wird das entsprechende Kommando ins resultArray eingetragen.
 Eine Beispielausgabe für mehrere Eingaben ist in Abbildung \ref{fig:beispielausgabe} zu sehen.
 \begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./data/ausgabe_final.png}
  \caption{Beispielausgabe}
    \label{fig:beispielausgabe}
\end{figure}


\subsection{Mehrere Spieler}
\label{subsec:multiplayer}
Ein Thema, das bisher noch nicht behandelt wurde ist Mehrspieler: Was passiert, wenn zwei baugleiche Joysticks angeschlossen werden? Das Problem hierbei ist, dass dann beider Joysticks dieselbe Produkt-ID und Hersteller-ID haben. Daher wird es schwierig sie darüber zu unterscheiden.
Schaut man sich die gegebenen Informationen über den Joystick im Systembericht (Abbildung \ref{fig:systembericht}) nochmals genauer an, stellt man fest, dass es keine Möglichkeit gibt hierüber zwei Baugleiche Joysticks zu unterscheiden. \newline
Eine Lösungsmöglichkeit besteht hier jedoch trotzdem: In der Callback-Funktion jedes Reports nach einem Tastendruck gibt es eine Variable \textit{inSender} (siehe Abschnitt \ref{sec:benutzereingaben}). Diese ist ein Pointer, welcher auf eine ID des Interface verweist, von welchem der Report gesendet wurde.
Dereferenziert man diesen Pointer, kommt jedoch bei gleicher Hardware dasselbe Interface heraus. Daher wird hier ein etwas unkonventioneller Weg verwendet.
\begin{lstlisting}[language=swift]
open class HIDDeviceMonitor: NSObject {
  [...]
  public var senderList: [String]

[...]
public init(_ vp:[HIDMonitorData], reportSize:Int) {
  [...]
  self.senderList = []
\end{lstlisting}
Zunächst wird der Klasse HIDDeviceMonitor, welches die Hauptklasse dieser Applikation ist, ein leeres String-Array gegeben, in der mehrere Sender-IDs eingetragen werden.
\begin{lstlisting}[language=swift]
if (!senderList.contains(inSender.debugDescription)) {
  senderList.append(inSender.debugDescription)
}
\end{lstlisting}
Dann wird bei jedem empfangenen Report überprüft, ob die debugDescription des Senders schon in der Liste enthalten ist, und falls nicht diese eingetragen. Die Debugdescription ist in diesem Fall der Wert der Speicheradresse, auf der die Daten für das Interface des Senders liegen.
Dieser Wert ist bei gleicher Hardware unterschiedlich, obwohl die Daten, auf welche der Pointer zeigt dieselben sind. So ist es möglich ohne viel Codeaufwand die beiden Joysticks zu unterscheiden. Ein weiterer Nebeneffekt, die Unterscheidung der Spieler im Callback jedes Reports zu
erledigen ist, dass der Spieler, der zuerst eine Eingabe tätigt als Spieler 1 erkannt wird. Der Spieler, der als zweites eine Eingabe tätigt, wird als Spieler 2 erkannt. Dies kann für beliebig viele Spieler fortgeführt werden. \newline
Ein Problem ist, dass der Speicherbereich, in dem die Daten abgelegt werden sich natürlich ändert, wenn ein Gerät aus- und wieder eingesteckt wird. Doch auch dieses lässt sich recht einfach lösen, indem man bei jeder Trennung eines Gerätes das gesamte Array senderList leert. Dies
geschieht in der Funktion \textit{rawDeviceRemoved}, welche in Abschnitt \ref{subsec:interpret_connection} vorgestellt wurde. Diese sieht nun folgendermaßen aus:
\begin{lstlisting}[language=swift]
open func rawDeviceRemoved(_ inResult: IOReturn, inSender: UnsafeMutableRawPointer, inIOHIDDeviceRef: IOHIDDevice!) {
  let device = HIDDevice(device:inIOHIDDeviceRef)
  print("HID Device Removed: \(device.name)")
  //Reset Sender List for Player Recognition
  senderList = []
}
\end{lstlisting}
Diese Methode führt zwar dazu, dass bis auf die nächste Eingabe gewartet werden muss, bis Spieler unterschieden werden können (da die Unterscheidung erst bei Tastendruck erledigt wird und die Geräte neu in die Liste eingetragen werden müssen), hat aber gleichzeitig den angenehmen Nebeneffekt,
dass es niemals einen Spieler 2 geben kann, wenn es keinen Spieler 1 gibt, da das Array immer neu gefüllt werden muss, wenn sich an den angeschlossenen Joysticks etwas ändert. Nun muss nur in der Ausgabe noch der Index im Array bestimmt werden, zu der der jeweilige Sender gehört.
\begin{lstlisting}[language=swift]
  playerIndex = senderList.index(of: inSender.debugDescription)!
    [...]
  print("Player \(playerIndex): \(resultArray)")
\end{lstlisting}
Mit diesem letzten Schritt ist die Einbindung des Joysticks vollständig: Er wird erkannt und alle Eingaben können ausgelesen werden. Außerdem kann zwischen verschiedenen Spielern unterschieden werden.
\subsection{Diverses}
Bei der Implementierung gibt es jedoch noch ein paar kleine Details zu beachten, die in diesem Abschnitt kurz erwähnt werden. \newline
\subsubsection*{Aufruf von Callbacks des HID-Managers}
Wie in Abschnitt \ref{subsec:erkennen} erläutert wird, wird im HID-Manager ein Callback registriert, welches beim Verbinden eines neuen HID-Devices aufgerufen wird. Wird der Beispielcode ausgeführt, sieht man jedoch schnell, dass die Ausgabe, dass
ein Joystick angeschlossen wurde auch erscheint, wenn der Joystick schon angeschlossen ist, wenn man das Programm startet. Dies liegt daran, dass jedes Callback, das zur Erkennung von neuen Geräten dient, immer auch dann ausgeführt wird, wenn der HIDManager gestartet wird.
\subsubsection*{USB SerialNumber}
In Abbildung \ref{fig:hiddeviceproperties} ist zu erkennen, dass USB-Geräte auch eine Seriennummer haben. Dies ist nicht ganz richtig, da die meisten Hersteller dieses Feld leer lassen. Falls es jedoch ausgefüllt ist, ist diese Seriennummer eindeutig und die Unterscheidung
gleicher Geräte, wie sie in Abschnitt \ref{subsec:multiplayer} beschrieben wird, deutlich einfacher. In diesem Fall ist das Feld jedoch leider leer, sonst würde die Seriennummer im Systembericht (Abbildung \ref{fig:systembericht}) auftauchen. Daher wurde diese entwas unkonventionelle
Lösung für die Unterscheidung zweier Geräte gewählt, welche in meinen Tests jedoch immer funktioniert hat.
\subsubsection*{Dauerfeuer}
Wie in der Einleitung in Abschnitt \ref{subsubsec:joystick} kurz erwähnt wird, gibt es auf dem Joystick einen Dauerfeuer-Schalter. Dieser ist für diese Implementierung nicht relevant, da ein aktivieren des Dauerfeuers lediglich bewirkt, dass ein Langer Tastendruck als viele,
schnell aufeinanderfolgende Tastendrücke, bestehend aus drücken und wieder loslassen, übermittelt werden. Im normalen Modus müsste man dafür in sehr schneller Folge hintereinander die jeweilige Taste drücken, um denselben Effekt zu erreichen.

